%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\setcounter{section}{1}
\setcounter{exercice}{4}
\section{Fonction rationnelle}

\begin{definition}
  Une \emph{fonction rationnelle} est une fraction de polynômes.
\end{definition}

\begin{exemple}
La fonction $f$ définie sur $\left]-\infty; -5\right]\cup\left[5;+\infty\right[$ par $f(x)=\dfrac{2x^2-5x+3}{x-5}$ est une fonction rationnelle.
\end{exemple}

\begin{propriete}Soient $u$ et $v$ deux fonctions, définies et dérivables sur un intervalle $I$, et $u'$ et $v'$ leurs dérivées. Alors la dérivée de la fonction $f$ définie par $f=\dfrac{u}{v}$ est :
  \[f'=\dfrac{u'\times v-v'\times u}{v^2}\]
\end{propriete}

\begin{exercice}[Calcul détaillé d'une dérivée]\label{exo:derivation}
  On considère la fonction définie sur $\left[0; 50\right]$ par $f(x)=\dfrac{25x}{x+3}$. Montrer que l'expression de la dérivée de $f$ est :
  $f'(x)=\dfrac{75}{\left(x+3\right)^2}$.

    \begin{enumerate}
      \item Identifier les fonctions $u$ et $v$ telles que $f=\frac{u}{v}$.
        %\begin{em}
        %  La fonction $u$ est le numérateur (le « haut » de la fraction) ; la fonction $v$ est le dénominateur (le « bas » de la fraction). Donc, puisque $f(x)=\frac{25x}{x+3}$, alors $u(x)=25x$ et $v(x)=x+3$.
        %\end{em}
      \item Calculer les dérivées $u'$ et $v'$ des fonctions $u$ et $v$.
        %\begin{em}
        %  La fonction $u$ est une fonction affine, donc sa dérivée est une constante égale à son coefficient directeur. Donc $u'(x)=25$. La fonction $v$ aussi, donc $v'(x)=1$ (car $v(x)=1\times x+0$).
        %\end{em}
      \item Appliquer la propriété précédente pour calculer l'expression de $f'(x)$, puis simplifier l'expression (\emph{sans développer le dénominateur}).
        %\begin{em}
        %  \begin{align*}
        %    f'(x) &= \frac{u'(x)\times v(x)-v'(x)\times u(x)}{\left( v(x) \right)^2} \\
        %    &= \frac{25\times \left( x+3 \right)-1\times \left( 25x \right)}{\left( x+3 \right)^2} \\
        %    &= \frac{25x+75-25x}{\left( x+3 \right)^2} \\
        %    &= \frac{75}{\left( x+3 \right)^2}
        %  \end{align*}
        %\end{em}
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{propriete}
  Soit $f$ une fonction rationnelle (de la forme $\frac{u}{v}$).
  \begin{itemize}
    \item Le dénominateur de la dérivée de $f$ est un carré, c'est-à-dire que $f'(x)$ est de la forme $\dfrac{bla bla}{\left(bla bla\right)^2}$.
    \item Puisqu'un carré est toujours positif, le signe de la fraction $f'(x)$ est égal au signe de son numérateur (le « haut » de la fraction).
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{exercice}[Variations d'une fonction rationnelle]\label{exo:variations}
    On reprend la fonction $f(x)$ de l'exercice précédent ; on rappelle que $f'(x)=\frac{75}{\left(x+3\right)^2}$.
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer le signe de $f'(x)$.
        %\begin{em}
        %  Puisqu'un carré est toujours positif, le signe de $f'(x)=\frac{75}{\left( x+3 \right)^2}$ est égal au signe de 75. Or 75 est positif, donc $f'(x)$ est toujours positive.
        %\end{em}
      \item En déduire le signe de la fonction $f$ sur son ensemble de définition.
        %Compléter le tableau suivant, et en déduire les variations de la fonction $f$ sur son ensemble de définition.
        %\begin{em}
        %  Puisque $f'(x)>0$, alors $f$ est croissante. Son minimum est $f(0)=0$ ; son maximum est $f(50)\approx23$.
        %\end{em}
    \end{enumerate}
    %\begin{center}
    %  \begin{tikzpicture}
    %    \tkzTabInit[lgt=2,espcl=5]
    %    {$x$ /1,
    %      $f'(x)$ /1,
    %      $f$ /2
    %    }
    %    {$0$, $50$}%
    %  \tkzTabLine{, +,  }
    %  \tkzTabVar{-/0,  +/23,6}
    %  \end{tikzpicture}
    %\end{center}
\end{exercice}

\end{document}
